\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=alphabetic,maxbibnames=50]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,enumitem,eurosym,fancyvrb,float,graphicx,mathtools,tikz}
\usetikzlibrary{angles,calc,intersections,matrix,patterns,quotes,shadings}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{Bài toán}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nguyenly}{Nguyên lý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*}

\title{A Theoretically Rigorous Attempt to Comprehend The Theory of Human Personality Anatomy\\\vspace{1cm} Thử Thấu Hiểu Chăt Chẽ Thuyết Giải Phẫu Học Nhân Cách của Con Người}
\author{Nguyễn Quản Bá Hồng\footnote{A scientist- {\it\&} creative artist wannabe.\\E-mail: {\sf nguyenquanbahong@gmail.com}. Website: \url{https://nqbh.github.io/}. GitHub: \url{https://github.com/NQBH}.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	This text is a part of the series {\it Some Topics in Advanced STEM \& Beyond}:
	
	{\sc url}: \url{https://nqbh.github.io/advanced_STEM/}.
	
	Latest version:
	\begin{itemize}
		\item {\it An Attempt to Understand The Anatomy of Personalities\\Thử Tiếp Cận Giải Phẫu Học Nhân Cách}.
		
		PDF: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/writing/blob/main/anatomy_personality/NQBH_anatomy_personality.pdf}.
		
		\TeX: {\sc url}: \url{https://github.com/NQBH/writing/blob/main/anatomy_personality/NQBH_anatomy_personality.tex}.
	\end{itemize}
\end{abstract}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Preface}
{\it Why ``An Attempt''?} Because I am not sure that my approach perfectly captures the theory of human personalities.

\paragraph{Goals.} The author tries to describe how he tries to comprehend the theory of human personalities through definitions, examples, principles, \& maybe (psychological) theorems. This definition-example-theorem structure of any mathematical theory seems to be useful to comprehend structurally how human minds \& various human societies really work.

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Preliminaries: On Writing \& Strategies -- Khâu Chuẩn Bị: Bàn Về Viết Lách \& Các Chiến Lược}

%------------------------------------------------------------------------------%

\begin{nguyenly}[On choices]
	Nếu phân vân đều giữa 2 lựa chọn tính toán được (computable choices) $A$ \& $B$, nên chọn trung điểm $M(A,B)\coloneqq\frac{1}{2}(A + B)$. Còn nếu phân vân giữa lựa chọn $A$ với thiên kiến (e.g., xác nhận) $a$ \& lựa chọn $B$ với thiên kiến $b$ thì nên chọn điểm phân đúng theo tỷ số đó, i.e., tâm tỷ tự 2 chiều:
	\begin{equation*}
		P_{a,b}(A,B)\coloneqq\frac{aA}{a + b} + \frac{bB}{a + b},\ \forall a,b\in\mathbb{R},\ a\ne-b.
	\end{equation*}
\end{nguyenly}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Alfred Adler's Psychology -- Tâm Lý Học Adlerian}

\section{Inferiority- \& Superiority Complexes -- Phức Cảm Hạ Đẳng \& Thượng Đẳng}
2 khái niệm phức cảm này được nhà tâm lý học người Áo {\sc Alfred Adler} đề xuất \& nghiên cứu sâu.

\begin{vidu}
	Nếu ví phức cảm thượng đẳng nhưng bỏng nóng, còn phức cảm hạ đẳng như bỏng lạnh, thì có 1 hiện tượng tâm lý rất lạ là những người thường xuyên tự hành hạ mình bởi phức cảm hạ đẳng, thường sẽ tự chối bỏ ngay lập tức, \& dùng phức cảm thượng đẳng để tìm kiếm quyền lực ở người khác để che đậy lại lỗ hổng bên trong. Việc này giống như luân phiên bị phỏng nóng \& phỏng lạnh, \& đương nhiên là có tác động xấu tới cấu trúc suy nghĩ \& phổ hành vi.
\end{vidu}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Power -- Quyền Lực}
\label{sect: power}
1 trong những điều thú vị nhất ở con người có nhận thức thấp là họ rất dễ bị thu hút bởi quyền lực. Bản thân từ ``quyền lực'' có nhiều nghĩa, mà ở đây từ này được sử dụng theo nghĩa quyền lực trong việc thích kiểm soát người khác, đặc biệt là những người họ tự giả định là yếu thế hơn hẳn hoặc mạnh hơn hẳn nhưng những người này khiến người hám quyền lực cảm thấy bị đe dọa nên phải tìm cách khống chế hoặc chèn ép cho bằng được.

\begin{vidu}[Toxic colleagues -- Đồng nghiệp độc hại]
	1 gã đàn ông $\ge40$ tuổi, lập trình viên, cũng là giảng viên Đại học, có vợ con, 1 gia đình hạnh phúc, nhưng luôn cảm thấy bị chèn ép. Gã ta cố gắng chèn ép các nhân viên mới vào mà gã ta giả sử là họ khờ \& dễ bị bắt nạt. Việc cảm giác bị thua kém đồng nghiệp trẻ hơn luôn là nguồn cơn \& là ngòi nổ cho các cơn tất giận của gã, cốt là để cảm thấy bản thân mình có tiếng nói \& quyền lực, so với những người xung quanh.
\end{vidu}

\begin{vidu}[Toxic students]
	Các em học sinh, sinh viên, chưa phát triển nhận thức về cách quyền lực vận hành trong 1 tổ chức, thường dễ bị ngáo quyền, theo nghĩa các em này thích giao việc hoặc hướng dẫn ngược lại thầy{\tt/}cô hoặc giảng viên hướng dẫn của mình. Đây là 1 sự đổi vai, mà 1 ví dụ của việc đổi vai này được nhắc đến ở quyển Tìm Mình Trong Thế Giới Hậu Tuổi Thơ của TS{\tt/}Tác Giả {\sc Đặng Hoàng Giang} \cite{Giang_after_childhood2022, Giang_after_childhood2024}.
\end{vidu}

\begin{vidu}[Toxic children]
	Điều đặc biệt diễn ra ở các bé gái, học sinh{\tt/}sinh viên nữ là chị cả trong nhà, nhưng lại có 1 đứa em trai học hành hoặc chơi thể thao xuất sắc, nên cha mẹ chúng thường ưu ái đứa em trai đó hơn hoặc chúng cảm giác, ngộ nhận rằng cha mẹ luôn thiên vị như vậy, dù thực tế cha mẹ đã cố gắng công bằng hết sức có thể. Điều này khiến đứa trẻ khao khát tình yêu thương từ cha mẹ 1 cách mù quáng, thích áp đặt tiêu chuẩn cá nhân của mình lên mọi người xung quanh, từ bạn bè, đàn em, đàn anh, đàn chị, \& đặc biệt là thầy, cô, giảng viên, những người mà những bạn nữ này luôn mặc định là phải đối xử tốt với chúng.
\end{vidu}

\begin{vidu}[Toxic parents -- Cha mẹ độc hại]
	Cha mẹ độc hại tự cho mình có tất quyền lực lên đứa con mà chính mình đẻ ra. Điều này để lại hậu quả nặng nề trong sự phát triển tâm lý, tính cách, \& nhân cách của những đứa con lớn lên trong gia đình mà cha mẹ độc hại đó nắm quyền chi phối.
\end{vidu}
Điểm chung ở đây là thang quyền lực bị bẻ cong, nghiêng ngược về những người ham thích quyền lực.

{\color{red}
{\bf[FIX TONE OF WRITING STYLE]}
\begin{itemize}
	\item Mở đầu bằng một phong cách học thuật, khách quan và mang tính nghiên cứu. Tuy nhiên, khi đi vào các ví dụ, giọng văn đột ngột chuyển sang trạng thái bộc phát cảm xúc cá nhân, mang nhiều tính định kiến và sử dụng từ ngữ khá nặng nề (colloquial/loaded terms).
	
	Dẫn chứng: Việc đưa các từ lóng mạng xã hội hoặc từ ngữ mang tính nhãn mác như ``ngáo quyền'' , ``Karen'' , ``thằng đàn ông có tính đàn bà'' , ``bọn ghen ăn tức ở''  vào một văn bản đang cố gắng định hình theo format Toán - Triết sẽ làm giảm đi tính khách quan và độ uy tín (credibility) của tác giả. Người đọc có thể cảm thấy tác giả đang ``vạch trần'' hoặc ``trút giận'' hơn là đang phân tích khoa học.
	
	[SOL]: Chuyển đổi các từ ngữ mang tính phán xét này thành các thuật ngữ tâm lý hoặc hành vi học mang tính trung dung hơn. Ví dụ: Thay vì ``thằng đàn ông có tính đàn bà'', bạn có thể dùng ``nam giới có xu hướng hành vi tiểu tiết, ái kỷ và thiếu bao dung''.	
	\item Mặc dù ở phần Preface bạn đặt mục tiêu hiểu nhân cách qua định nghĩa, ví dụ và định lý , nhưng xuyên suốt văn bản hiện tại mới chỉ xuất hiện Định nghĩa 1 và liên tiếp 12 Ví dụ.
	
	Điều này khiến cấu trúc bị lệch cân bằng. Bản thảo hiện tại giống như một ``tập hợp các case study'' (nhật ký quan sát xã hội) hơn là một hệ thống lý thuyết nhân cách.
	
	Giải pháp: Sau mỗi nhóm ví dụ, bạn cần đúc kết ra một Principle (Nguyên lý) hoặc Theorem (Định lý) bằng ngôn ngữ logic. Ví dụ, từ hiện tượng ``bỏng nóng/bỏng lạnh'' ở Mục 2, bạn hoàn toàn có thể khái quát thành một định lý về sự bảo toàn năng lượng tiêu cực trong cấu trúc nhân cách chưa trưởng thành.
	\item Sự phân hóa giàu nghèo ở Mục 5: Đoạn ``Trong khi con nhà giàu từ nhỏ thường được cha mẹ dạy... rằng mọi người nghèo và yếu thế hơn phải phục vụ chúng''  là một sự khái quát hóa quá đà (overgeneralization). Lối viết này mang tính định kiến xã hội khá nặng, cần được diễn đạt một cách cẩn trọng hơn dưới góc độ phân tích phân tầng xã hội (social stratification).
\end{itemize}
}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Viktor Emil Frankl's Psychology}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Existential Crisis \& Existential Vacuum -- Khủng Hoảng Hiện Sinh \& Khoảng Không Hiện Sinh}
\label{sect: existential crisis}
Tiếp nối góc nhìn của {\sc Alfred Adler} về động lực tìm kiếm quyền lực ngoại tại để khỏa lấp lỗ hổng tự ti, {\sc Viktor E. Frankl} mang đến 1 chiều kích câu hơn về cấu trúc nội tâm: Động lực tối thượng của con người không phải là khoái lạc (pleasure principle) hay quyền lực (power principle) như đã bàn ở mục \ref{sect: power}, mà là {\it ý chí hướng đến ý nghĩa} (will to meaning). Khi ý chí này của 1 người bị chặn đứng, thậm chí bị triệt tiêu, hệ thống tâm lý của người đó sẽ rơi vào trạng thái rỗng tuếch mang tên {\it khoảng không hiện sinh} (existential vacuum).

\begin{dinhnghia}[Khoảng không hiện sinh \& khủng hoảng hiện sinh]
	Gọi ${\cal S}_{\rm inner}(P,t)$ là không gian trạng thái nội tại của 1 cá nhân $P\in{\cal U}_{\rm human}$ tại thời điểm $t\in\mathbb{R}_{\ge0}$. Giả sử tồn tại 1 hàm mục tiêu nội tại của $P$ tại thời điểm $t$, $M(P,t):{\cal S}_{\rm inner}(P,t)\to\mathbb{R}_{\ge0}$ biểu thị \emph{chỉ số ý nghĩa (meaning index)} của cuộc sống cá nhân của $P$.
	
	Trạng thái \emph{khoảng không hiện sinh (existential vacuum)} xảy ra tại thời điểm $t_0\in\mathbb{R}_{\ge0}$ khi 1 cá nhân đạt được các tối ưu cục bộ về mặt ngoại tại (e.g., vật chất, danh vọng, hoặc quyền lực kiểm soát), nhưng giá trị của hàm mục tiêu ý nghĩa nội tại lại tiệm cận về $0$:
	\begin{equation*}
		\lim_{t\nearrow t_0} M(P,t)(s_t)\searrow0.
	\end{equation*}
	\emph{Khủng hoảng hiện sinh (existential crisis)} là 1 chuỗi các trạng thái mất ổn định của hệ thống (system instability) khi thuật toán định tuyến hành vi của cá nhân không tìm thấy gradient tăng trưởng (độc dốc tăng) của hàm $M(P,t)(s_t)$. Sự mất phương hướng này dẫn đến hiện tượng sụp đổ động lực (motivation collapse) hoặc sinh ra các vòng lặp vô tận (infinite loops), do thiếu điều kiện, tiêu chí, hay cơ chế dừng (stopping criteria) của vòng lặp suy tư, của sự hoài nghi sâu sắc về sự tồn tại \& ý nghĩa của sự tồn tại của cá nhân $P$.
\end{dinhnghia}

\begin{vidu}[Sự bế tắc của các cỗ máy tối ưu hóa ngoại tại]
	1 nghiên cứu sinh PhD xuất sắc hoặc 1 lập trình viên xuất chúng, gọi là $P\in{\cal U}_{\rm human}$, dành toàn bộ tài nguyên năng lượng để tối ưu hóa các tham số ngoại tại (outer parameters), e.g., bài báo Q1, chỉ số h-index, mức lương nghìn \$ hay nghìn \euro, sự công nhận của nhóm nghiên cứu (research group) hay của tổ chức. Cá nhân $P$ này giả định rằng việc cực đại hóa các biến số này sẽ tự động làm tăng giá trị của hàm hạnh phúc tổng thể (total happiness function).
	
	Tuy nhiên, ngay khi chạm đến điểm tối ưu của hệ thống ngoại tại (global optimum of the outer system), cá nhân $P$ đột ngột nhận ra toàn bộ hệ thống phần thưởng đó trơ trọi \& không thể trả về bất kỳ 1 đơn vị ý nghĩa nào (meaning unit). Đối diện với 1 khoảng không hiện sinh vào lúc 1:00--6:00 sáng, sau 1 trong những đêm liền mất ngủ, khi không còn task nào để làm, hệ thống nội tại của $P$ sẽ có xu hướng rơi vào khủng hoảng hiện sinh với xác suất rất cao. Để trốn tránh, $P$, \& những cá thể đồng cảnh ngộ, thường rơi vào 2 xu hướng hành vi chính: hoặc là ``quá khớp'' (overfitting) vào các thú vui ngắn hạn để gây nhiễu tín hiệu, làm tê liệt chức năng nhận thức để bớt cảm nhận thực tại; hoặc tìm kiếm các quyền lực độc hại, chèn ép người yếu thế hơn để tìm lại cảm giác ``mình có tiếng nói \& có quyền lực'', khi đó họ lại leo lên buồng xông hơi cấp tốc để trải nghiệm cảm giác bỏng nóng \& bỏng lại xen kẽ đầy tính hủy hoại từ bên trong, trong đó hệ thống tâm lý có lẽ chịu ảnh hưởng nặng nhất.
\end{vidu}

\begin{nguyenly}[Sự bù trù dòng năng lượng hiện sinh]
	Khi hàm mục tiêu $M(P,t)(s_t)$ bị bỏ đói trong 1 thời gian đủ dài, i.e., $M(P,t)(s_t)\approx0$, $\forall t\in[t_{\rm start},t_{curr}]$ với $t_{curr} - t_{\rm start}\ge\Delta t_{\rm threshold}$, hệ thống tâm lý có xu hướng tự động kích hoạt cơ chế bù trừ năng lựng (compensatory mechanism). Cá nhân $P$ sẽ chuyển hướng dòng tài nguyên cá nhân (personal inner resource) sang các hàm mục tiêu cấp thấp hơn dễ tối ưu hơn: Khoái lạc hoặc quyền lực ngoại tại.
	
	1 hệ quả hiển nhiên là: Khi con người càng thiếu lý do để sống, để có thể dám tiếp tục sống, họ càng dễ bị ám ảnh bởi tiền bạc, tốc độ, danh vọng hoặc ham muốn kiểm soát người khác 1 cách cực đoan, thường thông qua thao túng tâm lý bằng cách lợi dụng khéo léo tâm lý học đám đông để tấn công con mồi.
\end{nguyenly}

\begin{principle}[Zero-sum game of existential energy of a human being]
	
\end{principle}



%------------------------------------------------------------------------------%



%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{A Collection of Psychological Puzzles -- Sưu Tầm Các Câu Đố về Nhân Tính}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Highly Sensitive Person (HSP) -- Người Nhạy Cảm Cao}
Tính cách nhạy cảm cao (highly sensitive personality) như 1 con dao 2 lưỡi đúng nghĩa. Người sở hữu tính cách này có cảm nhận về mặt tâm lý trải dài trên 1 phổ suy nghĩ \& hành vi tương đối rộng. Để mô tả phổ hành vi này, có thể hiểu rằng ở mặt này của phổ đó, người nhạy cảm theo xu hướng ngu dốt \& ích kỷ thường dễ phát sinh tính ái kỷ (narcissism), độc đoán, thích điều khiển, thao túng người khác. Nếu là nữ giới thì thường được biết đến tên gọi Karen. Còn nam giới có tính nhạy cảm theo chiều hướng ngu dốt \& ích kỷ thường được biết đến với tên gọi thằng đàn ông ``có tính đàn bà''. Trong khi ở cực kia của phổ hành vi, nếu người nhạy cảm cao sở hữu thêm khả năng quan sát cao, cùng 1 thói quen chiêm nghiệm các trải nghiệm của mình, thì họ thường dễ phát triển chỉ số thông minh cảm xúc EQ cao, mà thường dễ hòa nhập với những người mà họ cho là xứng đáng, chưa kể đến khả năng trở thành 1 lãnh đạo tốt.

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Perception -- Nhận Thức}

\paragraph{Mối liên hệ giữa tầng lớp \& nhận thức.} Xã hội được phân hóa thành tầng lớp (multilayer hierarchy of human society). [...]

\begin{vidu}
	``Gia đình em tuy nghèo, nhưng được cái thích làm từ thiện.'' Người ở tầng lớp nghèo thường có xu hướng thích cho 1 cách hào phóng để che đi phức cảm tự ti về tài chính. Trong khi con nhà giàu từ nhỏ thường được cha mẹ dạy, hoặc học được 1 cách tự nhiên thông qua cách cha mẹ giàu của giống đối xử với những người nghèo \& yếu thế hơn, rằng mọi người nghèo \& yếu thế hơn phải phục vụ chúng. Càng nghèo, chúng càng muốn giảm giá trị của dịch vụ, sản phẩm họ mang lại, đẩy tầng lớp nghèo xuống đáy càng sâu càng tốt, thậm chí phải trả ngược lại tiền vì được chúng đạp 1 cách thoải mái \& hào phóng.
\end{vidu}

%------------------------------------------------------------------------------%

\subsection{Trust your gut -- Tin vào trực giác{\tt/}linh cảm}

\begin{dinhnghia}[Trust your gut]
	{\rm Trust your gut} (tin vào trực giác{\tt/}linh cảm) là dựa vào cảm giác bên trong, bản năng thay vì lý trí khi quyết định, thường chính xác khi cần ra quyết định nhanh hoặc khi có kinh nghiệm. Đây là tiếng nói nội tâm, giúp 1 người có thể nhận ra hướng đi đúng đắn.
\end{dinhnghia}

\begin{vidu}
	Bạn nhờ 1 ``người bạn'' mà người này được mọi người biết đến với biệt danh super stalker trả 1 laptop, máy tính cho công ty. Người này trước mặt bạn thì nói sợ ``người ta gán cho tội chiếm đoạt'' tài sản nhưng sau lưng thì lén vào máy tính của bạn để xem hết thông tin cá nhân \& tài liệu công việc của bạn. Đấy là 1 dạng độc hại nhất quyết phải tránh xa.
\end{vidu}

\begin{vidu}
	1 người đang lâm vào cảnh bế tắc trong công việc, sắp phải nghỉ việc, dù đã gửi hết tiền về cho gia đình, thì 1 người thân trong gia đình hoặc họ hàng của người đó khuyên ``làm gì làm, nhưng cũng đừng có ăn cắp, trở thành 1 kẻ ăn cắp là muôn đời không rửa sạch nổi'' thì châm biếm thay, có 1 khả năng rất cao là người đó sẽ lấy tiền của người sắp thất nghiệp 1 cách âm thầm, có tính toán ti mỉ, dù trước đó đã được người đó giúp hết mình về tiền bạc, vật chất ra sao. Họ sẽ chẳng bao giờ nghĩ trước tới cái viễn cảnh rằng 1 ngày nào đó, tình ruột thịt sẽ chấm dứt vì hành động rút ruột máu mủ tình thân này.
\end{vidu}
Có 1 thời điểm nào đó bạn nhận ra việc khoe khoang trên (các) trang mạng xã hội chỉ khiến cho bọn ``ghen ăn tức ở'' rình rập. ``Ghen ăn tức ở'' ở đây không chỉ nói việc ai đó có cuộc sống vật chất thấp hơn nên nảy sinh đố kỵ trước sự khoe khoang của người khác, mà đôi khi, mặc dù cuộc sống vật chất của họ thật sự hơn hẳn cuộc sống vật chất của bạn, nhưng vài người chỉ đơn giản là muốn hơn thua ở mọi khía cạnh, tới từng ngóc ngách nhỏ nhất trong cuộc sống vật chất \& đời sống tinh thần.

\begin{vidu}
	{\sf H [25, PhD student]}: I don't know. I am kind of feeling sick. Thầy người Đức của tôi luôn tìm cách để biết chính xác nơi ở của tôi. Sau đó ông ta tìm cách cùng tôi đi đâu đó, rồi chỉ chính xác về hướng block nhà \& hướng phòng của tôi. Tôi nhận thấy mặt ông ta đỏ ửng lên với 1 nụ cười đe dọa. Chắc do tôi nhạy cảm quá mức, không thể nào có chuyện vậy.
	
	Vài tháng sau, thì bà chị đồng nghiệp trong 1 lần đi chơi cũng làm đúng hành vi đó: Chị chỉ đúng về block nhà của tôi, mặt đỏ ứng lên, với 1 nụ cười nham hiểm, đe dọa. Điều ngạc nhiên là họ ở những background khác nhau, đều rất thông minh, nhưng lại có những hành vi giống nhau đến kinh ngạc. Có lẽ trong 1 lần khoe hình chụp trên Facebook mà tôi đã rước họa vào thân.
\end{vidu}

\begin{vidu}
	1 người bạn rủ bạn đi chơi để gia nhập với nhóm bạn của người bạn đó mới kết giao. Đến nơi, bạn để ý thấy họ hay quan sát bạn, hay liếc mắt nhìn nhau kiểu thần giao cách cảm, rồi kiếm đủ thứ chuyện để dò xét bạn thì khả năng cao đó là 1 cái trap theo nghĩa người bạn rủ bạn đã mớm mồi tâm lý để nhóm bạn của người đó có định kiến với bạn, dù họ thậm chí còn chưa biết mặt \& tiếp xúc với bạn. Chả có lời khuyên nào được coi là ``phù hợp'' ở đây cả. Bạn có thể rời đi ngay lập tức nếu cảm thấy mình bị thiếu tôn trọng hoặc hoàn toàn không được tôn trọng, hoặc bạn có thể ở lại quan sát tiếp hành vi của họ để học hỏi \& quyết định có nên giao du với người bạn thích mồi định kiến kia để bào mòn tinh thần bạn không. Quan trọng nhất bạn cần phải hiểu là không nhất thiết bạn phải đủ giàu hay đã có 1 địa vị xã hội nhất định thì mới có quyền tuyệt giao với những người bạn thâm hiểm thích mồi định kiến kiểu vậy, bạn chỉ cần nhận ra giá trị của mình, \& mình hoàn toàn có quyền không giao tiếp, cắt đứt hoàn toàn kết nối, sau đó tìm các mối quan hệ lành mạnh khác mà đầu tư vào, song song với việc đầu tư vào các nguồn lực bên trong (internal forces). Nếu tìm không ra mối quan hệ đáng để kết giao thì tự chơi 1 mình cũng chẳng sao cả. Cô đơn từ từ cũng sẽ quen, \& 1 khi cô đơn đủ lâu thì lại trở thành nghiện: Bạn không cần những cuộc xã giao vô bổ, phải diễn đủ kiểu, phải nhìn cảm xúc người khác mà điều chỉnh hành vi của mình phù hợp cả. Có thể đó là 1 cuộc sống cô độc, nhưng bình yên.
\end{vidu}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Integrity -- Tính Chính Trực}

\begin{vidu}
	1 người chính trực, ngay khi đã biết cả đời này có thể sẽ (phải) sống dưới tiềm năng của mình, vẫn phải làm đúng trong mọi tình huống, đặc biệt là khi làm việc với những người có nhận thức thấp hơn \& yếu thế hơn, để xã hội bớt trở nên xấu xí hơn \& hỗn loạn hơn.
\end{vidu}
Đôi khi, người lãnh đạo phải hy sinh tí tính chính trực để có thể bảo vệ tổ chức của mình. Về lợi ích \& tâm lý học tổ chức, việc làm dịu tính chính trực tuyệt đối 1 cách cực đoan (relaxations of absolute integrity) như vậy lại càng tốt, vì nhiệm vụ của leader vẫn là phải đảm bảo cho tổ chức đi lên.

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Humanity -- Tính Người}

\begin{vidu}
	1 trong những cảm giác dễ chịu nhất mà người nhạy cảm lành mạnh cảm thấy đó là khả năng gắn kết \& đồng cảm sâu sắc với người khác. Có thể đối với họ, việc này quý giá hơn vật chất.
\end{vidu}

%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Miscellaneous -- Linh Tinh}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]
	
\end{document}